色彩の類似度計算による美術作品の検索システム
====================================

##目的

美術館において、大量の所蔵作品が存在する場合、その中から自分の好みにあった作品を見つけることは難しい。画家や年代等の検索属性を用いて検索する方法は容易に実装できるが、一般的な検索システムにおいては、自分の好みに合った未知の作品を検索し、優先的に閲覧することはできない。

そこで、本システムでは、作品に画像解析を適用し、各作品をベクトル空間上に写像することで、コサイン類似度を用いて、ユーザの好みに合った画像を高速に検索する手法を提案する。

##システムの概要

任意の作品画像をクエリとして、類似する特徴を持つ作品をデータベース内で検索し、一覧表示するWebアプリケーションを開発した。

##対象となる美術作品

米ナショナル・ギャラリー・オブ・アートでは、所蔵されている作品画像の一部をオンラインで提供している。本レポートでは、所蔵作品の画像を収集するWebクローラを開発し、画像イメージが公開されている全37,052作品の作品名と画像データを収集した。

##ベクトル空間

収集した各画像について、下記の手法を用いて、32次元のベクトル空間にマッピングした。

###色空間の作成

収集した画像からランダムに1,000件をピックアップし、それらの各画素をHSV色空間で構成される三次元空間にマップし、32個のクラスタにクラスタリングを行った。クラスタリングにはK-means法を用いた。

###画像ベクトルの作成

収集した作品画像の各画素について、上述した32色の中で最も近い色を算出し、画像内での該当する色の出現回数を要素とする32次元ベクトルを作成した。

また、後述するinner_product関数を用いて、コサイン類似度を計算可能とするため、L2正規化を用いて、各ベクトルのノルムを1にする正規化処理を行った。


###データベースへの登録

収集した画像のタイトル、URL、上記手法で作成した32次元ベクトルについてデータベースに格納した。具体的なスキーマ定義を下記に示す。

スキーマ名称 | 型 | 説明
---------- | -- | ----
title | text | 作品名称
url | text | 作品の画像URL
name | text | 作品のファイル名
color[1-32] | double | 作品の色を表すベクトル（32次元

本システムのデータベースにはPostgreSQLを用いた。PostgreSQLに対して、下記のInner_product32関数を定義し、SQL内のみでコサイン類似度を計算できるようにした。

```
CREATE FUNCTION inner_product32(
 float, float, float, float, float, float, float, float, float, float, float,
 float, float, float, float, float, float, float, float, float, float, float,
 float, float, float, float, float, float, float, float, float, float, float,
 float, float, float, float, float, float, float, float, float, float, float,
 float, float, float, float, float, float, float, float, float, float, float,
 float, float, float, float, float, float, float, float, float) RETURNS float AS
 'SELECT $1 * $33 + $2 * $34 + $3 * $35 + $4 * $36 + $5 * $37 + $6 * $38 + $7 *
  $39 + $8 * $40 + $9 * $41 + $10 * $42 + $11 * $43 + $12 * $44 + $13 * $45 +
  $14 * $46 + $15 * $47 + $16 * $48 + $17 * $49 + $18 * $50 + $19 * $51 + $20 *
  $52 + $21 * $53 + $22 * $54 + $23 * $55 + $24 * $56 + $25 * $57 + $26 * $58 +
  $27 * $59 + $28 * $60 + $29 * $61 + $30 * $62 + $31 * $63 + $32 * $64 AS
  inner_product' LANGUAGE 'sql'
```

###Webアプリケーションの作成

上述した手法を用いて、ユーザがHTTPリクエストを発行すると、クエリとして与えられた画像を用いて、データベースを検索し、画像を一覧表示するWebアプリケーションを作成した。

##実装の概要

###データベース

データベースにはPostgreSQLを用いた。

###クローラー

BeautifulSoupライブラリを用いてHTMLを解析し、requestsライブラリを用いてクローリングを行った。

###画像解析

scikit-imageライブラリを用いて、画像の読み込み及び色のベクトルへの変換を行った。また、K-means法及びL2正規化には、scikit-learnライブラリに実装されている該当する実装を用いた。

###Webアプリケーション

Webアプリケーションの開発には、Flaskライブラリを用いた。また、Freewall.jsを用いて、美術作品のWebブラウザ上でのレイアウトを実装した。
